****\[1\]（？－[唐堯七十年](../Page/唐堯.md "wikilink")），字**熙**\[2\]。[黄帝的後代](../Page/黄帝.md "wikilink")，[顓頊五世孙](../Page/顓頊.md "wikilink")\[3\]，[大禹之父](../Page/禹.md "wikilink")\[4\]，封崇伯。\[5\]

## 生平

據《[山海經](../Page/山海經.md "wikilink")》，鯀為黃帝之孫，其父為駱明\[6\]。

《[史記集解](../Page/史記集解.md "wikilink")》和《[史記正義](../Page/史記正義.md "wikilink")》認為鲧亦號[梼杌](../Page/梼杌.md "wikilink")；《左传》：“顓頊有不才子，不可教訓，不知詘言，告之則頑，舍之則囂，傲狠明德，以亂天常，天下之民，謂之檮杌。”指的是鲧的為人。

[堯在位時](../Page/堯.md "wikilink")，洪水泛滥，民不聊生，堯便派他治水，鲧受命治理洪水水患，鲧用障水法，也就是在岸边设置河堤，但水却越淹越高，历时九年未能平息洪水灾祸，结果反使洪水更加泛滥。後來堯把帝位傳給[舜後](../Page/舜.md "wikilink")，鲧便被帝舜[處死](../Page/處死.md "wikilink")，另說為[流放](../Page/流放.md "wikilink")，使其死於異鄉，由禹繼續治水的工作。

也有认为鲧为尧所杀，见于《[韩非子](../Page/韩非子.md "wikilink")》之《外储说右上·说三》：[尧欲传天下于](../Page/尧.md "wikilink")[舜](../Page/舜.md "wikilink")。鲧谏曰：“不祥哉！孰以天下而传之于匹夫乎？”尧不听，举兵而诛杀鲧于羽山（今山东[郯城县东北](../Page/郯城县.md "wikilink")）之郊\[7\]。

## 傳說

相傳鯀為[堯時代的人](../Page/堯.md "wikilink")，其子為[禹](../Page/禹.md "wikilink")。鯀為堯所殺。夏、商、周三代都將他列為郊祀對象\[8\]。鯀跟禹都有治水的事蹟，鯀被殺的原因有許多傳說：《山海經》傳說，鯀為治水，竊取[息壤](../Page/息壤.md "wikilink")，因此被殺\[9\]。《韓非子》傳說，鯀反對堯將天下傳給舜，因此被殺\[10\]。

根據[屈原](../Page/屈原.md "wikilink")《[天問](../Page/天問.md "wikilink")》的記載，鲧死後屍體三年不腐。

传说还说鲧造出农具，并驯服了[牛](../Page/牛.md "wikilink")。鲧还是城郭的创作者。\[11\]

[屈原在](../Page/屈原.md "wikilink")《[天問](../Page/天問.md "wikilink")》和《[離騷](../Page/離騷.md "wikilink")》中都對鯀抱著强烈同情之情︰

## 檮杌

左傳記載，[顓頊之子](../Page/顓頊.md "wikilink")[檮杌](../Page/檮杌.md "wikilink")，為四兇之一\[12\]。

《[史記集解](../Page/史記集解.md "wikilink")》和《[史記正義](../Page/史記正義.md "wikilink")》認為鲧亦號[梼杌](../Page/梼杌.md "wikilink")。

## 參見

  -
## 資料來源

[Category:中国上古人物](../Category/中国上古人物.md "wikilink")
[Category:中國神祇](../Category/中國神祇.md "wikilink")

1.  “鲧”在古书《[玉篇](../Page/玉篇.md "wikilink")·魚部》上说的一种大鱼，[屠本畯](../Page/屠本畯.md "wikilink")《闽中海错疏·鳞下》
    ：“马鲛，青斑色，无鳞有齿，又名章鮌。”。現代標準漢語讀音同“滾”。
2.  [司馬貞著](../Page/司馬貞.md "wikilink")，《[史記索隱](../Page/史記索隱.md "wikilink")》
3.  皇甫谧和《世本》都认为鲧是颛顼之子，但《汉书·律历志》记载“《帝系》颛顼五代而生鲧”，司马贞《史记索隐》认为汉书的说法较为可信。
4.  《山海经》、《天问》等书所记“鲧腹生禹”。顾颉刚與童书业合著的《鲧禹的传说》，認為“因为《墨子》说鲧是上帝的元子，被上帝所刑，上帝又曾任命过禹，但墨子是反对‘杀其父而赏其子’的办法的”，所以“怀疑墨子是不以鲧、禹为父子的”；可是又因为“《山海经》和《天问》等记载原始神话的书里已经把鲧、禹说成父子”，认为“或许是墨家的传说特异，或许竟是我们神经过敏，均未可知”(《顾颉刚古史论文集》第二册89页)。
5.  《[太平御览](../Page/太平御览.md "wikilink")》卷一五五引《帝王世纪》云：“夏鲧封崇伯。故《春秋传》曰谓之‘有崇伯鲧’，国在秦晋之间。《左氏传》曰：‘赵穿侵崇是也。’”
6.  《山海經》〈海內經〉：「黃帝生駱明，駱明生白馬，白馬是為鯀。」
7.  《左传》桓公三年:“昔尧殛鲧于羽山，其神化为黄熊，以入于羽渊，三代祀之。”《史記》記載“殛鯀于羽山，以變東夷”。《元和郡县志》、《通典》载：“羽山在朐山县。”
8.  《左傳》〈昭公7年〉：「昔堯殛鯀於羽山，其神化為黃熊，以入於羽淵。實為夏郊，三代祀之」
9.  《山海經》〈海內經〉：「洪水滔天，鯀竊帝之息壤以堙洪水，不待帝命。帝令祝融殺鯀於羽郊。鯀復生禹，帝乃命禹卒布土，以定九州。」
10. 《韓非子》〈外儲說右上〉：「堯欲傳天下於舜，鯀諫曰：『不祥哉！孰以天下而傳之於匹夫乎？』堯不聽，舉兵而誅，殺鯀於羽山之郊。共工又諫曰：『孰以天下而傳之於匹夫乎？』堯不聽，又舉兵而誅，共工於幽州之都。於是天下莫敢言無傳天下於舜。」
11. 《[吕氏春秋](../Page/吕氏春秋.md "wikilink")·君守》篇说：“夏鲧作城。”《[礼记](../Page/礼记.md "wikilink")·祭法》正义解“鲧”，引《世本》说他“作城郭。”
12. 《左傳》〈文公18年〉：「顓頊有不才子，不可教訓，不知詘言，告之則頑，舍之則囂，傲狠明德，以亂天常，天下之民，謂之檮杌。」